\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{3 -- Die Weisen von $\mathcal{O}$}
\date{21. April 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother
\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}

\begin{document}

%- Vergleich der Effizienz der typischen Operationen beider Listen
%  - Sprachenunabhängige Beschreibung
%  - O-Notation
%  - Laufzeit: Tatsächlich/Durchschnittlich/Worst-Case/amortisiert
%- Korrektheitsbeweis
%  - Schleifeninvariante
%  - Klasseninvariante

% set

\maketitle

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\section{Pseudocode}

\begin{frame}[fragile,t]{\dragon{} Erinnerung: Wer würde gewinnen?}

  \vspace{-5mm}

  \includegraphics[width=\textwidth]{img/basilist_battle.pdf}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Nach welchen Regeln läuft der Kampf?
    \begin{itemize}
      \item Vorschriften für unorganisierte Kampfhandlungen (Ja'va)?
      \item Codex Haskellia?
    \end{itemize}
    \item Was entscheidet den Kampf?
      \begin{itemize}
        \item Entscheidende Vor- oder Nachteile?
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Disziplin 1: Schnellschrumpfen}

  \begin{block}{Array-Basilist aus Ja'va}
    \begin{lstlisting}
      public void remove(int idx) {
        double[] tmp = new double[size() - 1];
        for(int i = 0; i < tmp.length; i++) {
          tmp[i] = content[i < idx ? i : i + 1];
        }
        content = tmp;
      }
    \end{lstlisting}
  \end{block}
  \begin{block}{Verketteter Basilist aus Haskellien}
    \lstset{language=Haskell}
    \lstset{
      morekeywords=[2]{Nil, Body},
      keywordstyle=[2]\color{hl3}
    }

    \begin{lstlisting}
      remove idx Nil        = Nil
      remove 0   (Body h t) = t
      remove idx (Body h t) = Body h (remove (idx-1) t)
    \end{lstlisting}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Universalhieroglyphen}
  \begin{block}{Definition: Universalhieroglyphen}
    Als Wolfur der Blaue die uralte Bibliothek in Brand setzte, wurde ein Dekret erlassen, dass algomantische Zauberformeln fortan nur noch auf Steintafeln festgehalten werden.
    Damit Zauberer aus allen Ländern diese Formeln verstehen können werden dazu \term{Universalhieroglyphen} verwendet.
  \end{block}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/egypt-2226780_1280.jpg}
  \end{center}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{\book{} Pseudocode}
  \begin{block}{Definition: Pseudocode}
    Um Algorithmen \stress{unabhängig von der Programmiersprache} zu beschreiben verwendet man \stress{Pseudocode}.
    Dabei handelt es sich um eine \stress{semi-formale} Beschreibung, die nur \stress{einfache Sprachkonstrukte} (\code{if}, \code{for}, ...) verwendet, die es in (fast) jeder Programmiersprache gibt.
    In Pseudocode können auch \stress{textuelle Beschreibungen} (z.B. \enquote{finde das größte Element}) vorkommen.
    Es existiert \stress{keine einheitliche Syntax}.
  \end{block}

  \vfill

  \lstinputlisting[language=cs-pseudo]{code/remove_array.pseudo}

\end{frame}

\lstset{language=cs-pseudo}
\begin{frame}[fragile]{\book{} Schnellschrumpfen in Universalhieroglyphen}
  \vspace{-4mm}
  \begin{block}{Array-Basilist aus Ja'va}
    \vspace{-4mm}
    \lstinputlisting{code/remove_array.pseudo}
    \vspace{-4mm}
  \end{block}

  \begin{block}{Verketteter Basilist aus Haskellien}
    \vspace{-4mm}
    \lstinputlisting{code/remove_link.pseudo}
    \vspace{-4mm}
  \end{block}
\end{frame}

%TODO gamification
% prozessor = zauberstab
% Prozessorzyklus = Stabschwung? Fizz? Funken? Zauberzeichen?
% Pseudocode = Pseudobabel? vom Pseudobabelfisch? Universalsprache? Univeralhieroglyphen?

\begin{frame}[fragile]{\book{} Unsere Universalhieroglyphen}
  \begin{itemize}\itemsep2mm
    \item \code{algorithm} definiert einen Algorithmus
    \item \code{real} sind Fließkommazahlen
    \item \code{f: real} definiert Variable/Parameter \code{f} mit Typ \code{real}
    \item \code{:=} ist Zuweisung
      \begin{itemize}
        \item wenn die Variable noch nicht existiert, wird sie angelegt
      \end{itemize}
    \item \code{=} vergleicht Inhalte
    \item \code{for i := x to y step z do} entspricht \code{for(int i = x; i < y; i += z)}
    \item \code{if A then} entspricht \code{if (A)}
    \item Einrückungen sind Teil der Syntax
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Basilisten in Pseudocode}
  \begin{itemize}\itemsep3mm
    \item \code{real[]} ist eine \code{ArrayList}
    \item \code{real[n]} legt eine leere \code{ArrayList} der Länge \code{n} an
    \item \code{<real>Basilist} ist ein \code{Basilist}, der \code{real}s speichert
    \item \code{h + t} hängt \code{h} vorne an den \code{Basilist} \code{t} an
    \item \code{head(x)} gibt das erste Element von \code{x} zurück
    \item \code{tail(x)} gibt \code{x} ohne das erste Element zurück
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Laufzeit}

\begin{frame}{\dragon{} Mana und Zaubergesten}
  \begin{block}{Definition: Mana}
    Algomantische Zauberformeln verbrauchen magische Energie, \term{Mana} genannt.
    Der \term{Manaverbrauch} eines Zauber steigt, mit der \term{Menge der Informationen}, die der Magier beim Zaubern im Kopf behalten muss.
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Zaubergesten}
    Algomantische Zauberformeln müssen immer mit den korrekten \term{Zaubergesten (ZG)} unterstrichen werden.
    Je \stress{größer} das \stress{Ziel} des Zaubers, desto \stress{mehr Zaubergesten} sind nötig um den Zauber zu Ende zu führen.
    Da Zauberstäbe sich unterschiedlich schnell schwingen lassen, wird die Zeit die ein Zauber bei der Ausführung braucht, in ZG gemessen.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Speicherverbrauch und Laufzeit}
  \begin{block}{Definition: Speicherverbrauch}
    \begin{itemize}
      \item Wie viel \stress{zusätzlicher} Speicher wird bei der Ausführung benötigt?
      \item in Abhängigkeit zur Größe der Argumente
      \item unabhängig vom Speichermanagement der Programmiersprache
      \item Einheit: keine oder \stress{Registeranzahl}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Laufzeit}
    \begin{itemize}
      \item Wie lange dauert die Ausführung?
      \item in Abhängigkeit zur Größe der Argumente
      \item unabhängig von der Leistung des Rechners
      \item Einheit: \stress{Prozessorzyklen} oder Operationen
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Geschwindigkeitsmessung mit Universalhieroglyphen}
  \begin{block}{Atomare Operationen}
    \begin{itemize}
      \item \code{:=}, \code{x[i]}, \code{+}, \code{-}, \code{=}, \code{head(x)}, \code{tail(x)}, ...
      \item Annahme: Dauer $=$ 1 Prozessorzyklus
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{4mm}

  Wie viele Prozessorzyklen dauert diese Schleife:

  \begin{lstlisting}
    s : int
    for i := 0 to n step 2 do
      s := s + i
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \pause\item Schleife wird $\lceil\frac{n}{2}\rceil$ mal durchlaufen
      \begin{itemize}
        \pause\item Schleifenkopf: Zuweisung + Addition + Vergleich = 3 Pz
        \pause\item \code{s + i} kostet 1 Pz
        \pause\item \code{s := x} kostet 1 Pz     
      \end{itemize}
    \pause\item[$\Rightarrow$] $5 \cdot \lceil\frac{n}{2}\rceil$ Prozessorzyklen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Schnellschrumpfen von Array-Basilisten}
  \begin{block}{Array-Basilist aus Ja'va}
    \vspace{-4mm}
    \lstinputlisting{code/remove_array.pseudo}
    \vspace{-4mm}
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \pause\item \code{length(ar)} bezeichnen wir als $n$
    \pause\item \code{:=} + \code{length(ar)} + \code{-} + \code{length(tmp)}: 4 Pz
    \pause\item Schleife wird $n-1$ mal durchlaufen
      \pause\begin{itemize}
        \item Schleifenkopf (Vergleich, Addition, Zuweisung): 3 Pz
        \item \code{<} + \code{:=} + \code{lst[i]} + \code{tmp[i]}: 4 Pz
      \end{itemize}
    \pause\item für $i = idx, idx+1, ..., n-2$ zusätzlich eine Addition (\code{i + 1})
      \pause\begin{itemize}
        \item insgesamt $n-2-idx$ mal 1 Pz
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Schnellschrumpfen von Array-Basilisten}
  \begin{itemize}
    \item konstante Kosten: 4 Pz
    \item Schleife mit 7 Pz und $n-1$ Durchläufen
    \item in $n-2-idx$ Fällen zusätzlich 1 Pz
    \pause\item[$\Rightarrow$] $4 \text{Pz} + (n-1) \cdot  7 \text{Pz} + (n-2-idx) \text{Pz}$
    \pause\item[$=$] $(-5 -idx + 8 \cdot n) \; \text{Pz}$
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  Für kleine $n$: $4 \text{Pz} + \max(n-1,0) \cdot  7 \text{Pz} + \max(n-2-idx,0) \text{Pz}$
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Schnellschrumpfen von verketteten Basilisten}
  \begin{block}{Verketteter Basilist aus Haskellien}
    \vspace{-4mm}
    \lstinputlisting{code/remove_link.pseudo}
    \vspace{-4mm}
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \item Annahme: $idx < n$
    \pause\item \code{remove} wird aufgerufen bis \code{idx = 0} gilt
      \pause\begin{itemize}
        \item insgesamt $idx + 1$ mal
        \item jedes mal zwei Vergleiche: 2 Pz
      \end{itemize}
    \pause\item falls \code{idx = 0} ein Aufruf von \code{tail}: 1 Pz
      \pause\begin{itemize}
        \item insgesamt 1 mal
      \end{itemize}
    \pause\item sonst \code{head} + \code{+} + \code{-} + \code{tail}: 4 Pz
      \pause\begin{itemize}
        \item insgesamt $idx$ mal
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Schnellschrumpfen von verketteten Basilisten}
  \begin{itemize}
    \item in $idx + 1$ Durchläufen zwei Vergleiche: 2 Pz
    \item in einem Durchlauf nur ein Aufruf von \code{tail}: 1 Pz
    \item in $idx$ Aufrufen vier Operationen: 4 Pz
    \pause\item[$\Rightarrow$] $(idx + 1) \cdot 2 \text{Pz} + 1 \text{Pz} + idx \cdot 4 \text{Pz}$
    \pause\item[$=$] $(3 + 6 \cdot idx) \; \text{Pz}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Schnellschrumpfen: Die Wertung}
  \begin{block}{Array-Basilist aus Ja'va}
    $(-5 -idx + 8 \cdot n) \; \text{ZG}$
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{Verketteter Basilist aus Haskellien}
    $(3 + 6 \cdot idx) \; \text{ZG}$
  \end{block}

  \vfill

  Wer ist schneller?

  \pause\vfill

  Antwort: Abhängig von $n$ und $idx$
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Worst-Case Laufzeit}
  \begin{block}{Definition: Worst-Case Laufzeit}
    Um Laufzeiten besser vergleichen zu können, beobachtet man, was im \stress{schlimmste Fall (engl. \textit{worst-case})} passiert.
    Dadurch verschwinden Bedingungen und zusätzliche Variablen aus der Gleichung.
  \end{block}

  \vfill

  Worst-Case für \code{remove}: $idx = n-1$
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Schnellschrumpfen: Die Wertung - Part 2}
  \begin{block}{Array-Basilist aus Ja'va ($idx = n-1$)}
    $(-5 -idx + 8 \cdot n) \; \text{ZG} = (-4 + 7 \cdot n) \; \text{ZG}$
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{Verketteter Basilist aus Haskellien ($idx = n-1$)}
    $(3 + 6 * idx) \; \text{ZG} = (-3 + 6 \cdot n) \; \text{ZG}$
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/plot_remove.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Andere Laufzeittypen}
  \begin{block}{Durchschnittliche Laufzeit}
    \begin{itemize}
      \item Analyse für \stress{\enquote{durchschnittlich} schlimme} Eingabe
      \item schwer zu definieren was \enquote{durchschnittlich} heißt
      \item nützlich, wenn Worst-Case sehr selten eintritt
    \end{itemize}
  \end{block}

  \pause\vfill
  \begin{block}{Amortisierte Laufzeit}
    \begin{itemize}
      \item Worst-Case-Laufzeit \stress{gemittelt über viele Aufrufe}
      \item Beispiel: \code{add} im Array-Basilisten
        \begin{itemize}
          \item Worst-Case: ganzes Array kopieren ($T_{\text{worst}}$)
          \item für die nächsten \code{n} Aufrufe: nur ein Element ändern ($T_{\text{norm}}$)
          \item[$\Rightarrow$] amortisierte Laufzeit: $\frac{T_{\text{worst}}(n) + n T_{\text{norm}}(n)}{n + 1}$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Das Problem mit Schnelligkeitsvergleichen}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/plot_complexity.pdf}
\end{frame}

\section{\bigO{}-Notation}

\begin{frame}{\dragon{} Die Weisen von \bigO{}}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{block}{Die Weisen von \bigO{}}
        Weil regelmäßig Infomagier über der Analyse des Zaubergestenverbrauchs ihrer algomantischen Formeln \stress{wahnsinnig} wurden oder sich miteinander \stress{stritten}, welcher Zauber nun in welcher Situation der schnellste sei, zog man die \stress{Weisen von \bigO{}} zu Rate.

        \vspace{5mm}

        Diese fanden eine Möglichkeit algomantische Formeln in \stress{Effizienzklassen} zu gliedern.
        Vergleiche innerhalb dieser Klassen wurden fortan verboten und der Friede kehrte wieder unter den Infomagiern ein.
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.3\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/meditation-1791113_1280.jpg}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} \bigO{}-Notation}
  \begin{block}{Definition: Groß-\bigO{}-Notation}
    Für zwei Funktionen $f$ und $g$ gilt $f \in \mathcal{O}(g)$ genau dann wenn

    $$
    \exists c,\varepsilon\colon \forall x > \varepsilon\colon f(x) \leq c \cdot g(x)
    $$

    Bedeutung: $f$ wächst nicht wesentlich schneller als $g$.
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \item $f \in M$
      \begin{itemize}
        \item Die Funktion $f$ befindet sich in der Menge $M$.
        \item $M$ ist eine Menge von Funktionen.
      \end{itemize}
    \item $\exists c,\varepsilon: A$
      \begin{itemize}
        \item Man kann irgendwelche Werte für $c$ und $\varepsilon$ finden, für die $A$ wahr ist.
        \item Welche das sind ist egal.
      \end{itemize}
    \item $\forall x > \varepsilon: A$
      \begin{itemize}
        \item $A$ gilt für alle möglichen Werte, die $x$ annehmen kann
        \item und die größer als $\varepsilon$ sind.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} \bigO{}-Notation}
  \begin{block}{Definition: Groß-\bigO{}-Notation}
    Für zwei Funktionen $f$ und $g$ gilt $f \in \mathcal{O}(g)$ genau dann wenn

    $$
    \exists c,\varepsilon\colon \forall x > \varepsilon\colon f(x) \leq c \cdot g(x)
    $$

    Bedeutung: $f$ wächst nicht wesentlich schneller als $g$.
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \item $T_{\text{array}}(n) = -4 + 7n$
    \item $T_{\text{verk}}(n) = -3 + 6n$
    \pause\item $T_{\text{verk}} \in \mathcal{O}(T_{\text{array}})$ ?
      \pause\begin{itemize}
        \item Ja, für $c = 1$ und $\varepsilon = 0$
      \end{itemize}
    \pause\item $T_{\text{array}} \in \mathcal{O}(T_{\text{verk}})$ ?
      \pause\begin{itemize}
        \item Ja, für $c = 2$ und $\varepsilon = 0$
      \end{itemize}
    \pause\item Vereinfacht: $T_{\text{verk}} \in \mathcal{O}(n)$ und $T_{\text{array}} \in \mathcal{O}(n)$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Effizienzklassen}
  \small
  \def\arraystretch{1.2}
  \begin{tabular}{l  l  p{3cm}  >{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}}
    Klasse & Name & Dauer für $n = 1000$ bei 1 GHz & Beispiele\\
    \hline
    $\mathcal{O}(1)$ & konstant & 1 ns & Arrayzugriff\\
    $\mathcal{O}(\log n)$ & logarithmisch & 7 ns & binäre Suche\\
    $\mathcal{O}(n)$ & linear & 1 $\mu{}s$ & erschöpfende Suche\\
    $\mathcal{O}(n \log n)$ & log-linear & 7 $\mu{}s$ & Teile-und-Herrsche\\
    $\mathcal{O}(n^2)$ & quadratisch & 1 ms & Schleife in Schleife\\
    $\mathcal{O}(n^3)$ & kubisch & 1 s & dreifach verschachtelte Schleife\\
    $\mathcal{O}(2^n)$ & exponentiell & $3,4 \cdot 10^{284}$ Jahre & alle möglichen Belegungen von $n$ Bits testen\\
    $\mathcal{O}(n!)$ & faktoriell & $1,3 \cdot 10^{2567}$ Jahre & alle Permutationen aufzählen\\
    $\mathcal{O}(n^n)$ & $n^n$ & $3,3 \cdot 10^{2982}$ Jahre & - \\
    
    % * 3e-17
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Anekdote: Hitzetod des Universums}

  \center
  \large
  Geschätzter Zeitrahmen bis zum Hitzetod des Universums:

  \vfill

  $10^{100}$ Jahre

  \vfill

  \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/solar-system-11188_1280.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Komplexitätsklassen}
  \vspace{-10mm}
  \begin{columns}
    \begin{column}[t]{.45\textwidth}
      \begin{block}{Definition: P}
        Klasse der Probleme, die in \stress{polynomieller Zeit lösbar} sind.
        Das heißt:

        $$
        \exists a\colon T \in \mathcal{O}(n^a)
        $$
      \end{block}

      \begin{itemize}
        \item \enquote{leichte} Probleme
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}[t]{.45\textwidth}
      \begin{block}{Definition: NP}
        Klasse der \stress{nichtdeterministisch polynomiellen} Probleme, bei der eine Lösung in \stress{polynomieller Zeit geprüft} werden kann.
      \end{block}

      \begin{itemize}
        \item Jedes Problem in P ist auch in NP.
        \item aber falls $P \neq NP$:
          \begin{itemize}
            \item für schwerste Probleme in NP \stress{existiert kein} \enquote{schneller} Algorithmus
            \item diese Probleme heißen \stress{NP-vollständig}
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Korrektheitsbeweise}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Testen von Algorithmen}
  Für Java-Code kann man Testfälle definieren.

  \vfill

  \begin{lstlisting}[language=java]
  class MathTest {
    @Test
    public void testMin() {
      assertEquals(4, Math.min(4,17));
      assertEquals(4, Math.min(17,4));
    }
  }
  \end{lstlisting}

  \vfill

  Aber: Wie testet man einen \stress{Algorithmus} in \stress{Pseudocode}?

  \pause\vfill

  Antwort: Gar nicht. Man \stress{beweist} seine Korrektheit.
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Das Erblühen der Immerwahrs}

  \begin{block}{Definition: Immerwahr}
    Ein \term{Immerwahr} ist eine zarte Blume, die nur blüht, so lange eine bestimmte Aussage wahr ist.
    Um zu beweisen dass eine algomantische Formel korrekt ist, pflanzt man ein Immerwahr, das auf diese Formel zugeschnitten ist.
    Ist die Aussage auch nur einmal falsch, vergeht das Immerwahr sofort vor Scham.
  \end{block}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/theravada-buddhism-1788675_1280.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Invarianten}
  \begin{block}{Definition: Invariante}
    \begin{itemize}
      \item Aussage, die immer gilt
      \item \stress{Schleifeninvariante}
        \begin{itemize}
          \item gilt vor jedem Schleifendurchlauf
        \end{itemize}
      \item \stress{Klasseninvariante}
        \begin{itemize}
          \item gilt nach dem Konstruktoraufruf
          \item und vor und nach jedem Methodenaufruf
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t, fragile]{\book{} Mein erstes Immerwahr}
  \vspace{-5mm}
  \begin{block}{Algomantische Formel}
    \vspace{-3mm}
    \lstinputlisting{code/sum.pseudo}
    \vspace{-3mm}
  \end{block}

  \vfill

  Immerwahr: $i < \text{length}(lst)$

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item wird nicht verblühen (immer \code{true})
    \item hübsch anzusehen
    \item hilft aber nicht beim Korrektheitsbeweis
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t, fragile]{\book{} Mein zweites Immerwahr: Formulierung}
  \vspace{-5mm}
  \begin{block}{Algomantische Formel}
    \vspace{-3mm}
    \lstinputlisting{code/sum.pseudo}
    \vspace{-3mm}
  \end{block}

  \vfill

  Immerwahr: \pause $sum_i = \sum \limits_{k = 0}^{i-1} lst[k]$  \pause$= lst[0] + lst[1] + ... + lst[i-1]$

  \vfill\pause
  
  Blüht dieses Immerwahr immer?

  \vfill\pause

  Beweisidee: Eine Aussage $A_i$ gilt \stress{immer} wenn...
  \begin{itemize}
    \pause\item $A_0$ gilt
    \pause\item und aus $A_i$ folgt $A_{i+1}$
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  $A_0 \Rightarrow A_1 \Rightarrow A_2 \Rightarrow A_3 \Rightarrow ...$
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Mein zweites Immerwahr: Beweis}
  \vspace{-5mm}
  \begin{block}{Algomantische Formel}
    \vspace{-3mm}
    \lstinputlisting{code/sum.pseudo}
    \vspace{-3mm}
  \end{block}

  \vspace{2mm}

  Immerwahr: $sum_i = \sum \limits_{k = 0}^{i-1} lst[k] = lst[0] + lst[1] + ... + lst[i-1]$
  
  \vspace{2mm}\pause
  
  \begin{itemize}
    \item Blüht Immerwahr für $sum_0$?
      \begin{itemize}
        \pause\item $sum_0 = 0$ und $\sum_{k=0}^{-1} lst[k] = 0$ {\Large\blossom{}}
      \end{itemize}
    \pause\item Wenn Immerwahr für $sum_i$ blüht, blüht es auch für $sum_{i+1}$?
      \begin{itemize}
        \item Annahme: $\stress{sum_i} = lst[0] + lst[1] + ... + lst[i-1]$
        \pause\item $sum_{i + 1} = \stress{sum_i} + lst[i]$
        \pause\item[$\Rightarrow$] $sum_{i + 1} = lst[0] + lst[1] + ... + lst[i]$
        \pause\item[$\Rightarrow$] Immerwahr blüht für $sum_{i+1}$ {\Large\blossom{}}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Mein zweites Immerwahr blüht}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/theravada-buddhism-1788675_1280.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Mein erster Korrektheitsbeweis}
  Von einer Schleifeninvariante zum Korrektheitsbeweis ist es nicht weit.

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep6pt
    \pause\item Wir wissen: $sum_i = lst[0] + lst[1] + ... + lst[i-1]$
    \item für beliebige $i$
    \pause\item die Schleife endet bei $i = \text{length}(lst) = n$
    \item[$\Rightarrow$] $sum_n = lst[0] + lst[1] + ... + lst[n-1]$
    \pause\item[$\Rightarrow$] Der Algorithmus \code{sum} berechnet die Summe aller Listenelemente.
      \begin{itemize}\itemsep3pt
        \item egal, wie lang die Liste ist
        \item egal, was in der Liste enthalten ist
        \item egal, ob sortiert oder unsortiert
        \item ...
        \pause\item einfach \stress{immer}! {\LARGE \blossom{}}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Immerwahrs in Klassen}
  Klasseninvarianten haben einen anderen Zweck als Schleifeninvarianten.

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep6pt
    \item kein Korrektheitsbeweis
    \item sondern \stress{strukturelle Garantien}
      \begin{itemize}\itemsep3pt
        \item Wie hängen Objektvariablen zusammen?
        \item Was lässt sich immer über die Struktur eines Objektes sagen?
      \end{itemize}
    \item Beispiel: Array-Basilist mit leeren Mägen
      \begin{itemize}\itemsep3pt
        \item Invariante: \code{size >= 0 && size <= content.length}
        \item Zusätzlich: \code{content != null}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Lasset die Immerwahrs erblühen}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/tulips-1405413_1280.jpg}
\end{frame}

\end{document}
